\chapter*{Muito mais terrível:\\A vida de Harriet Jacobs}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Muito mais terrível: A vida de Harriet Jacobs}

\begin{flushright}
\emph{Kellie Carter Jackson, Wellesley College}
\end{flushright}

A história da escravidão quase sempre é apresentada por uma ótica
masculina que enfatiza os senhores e os homens escravizados. Nos filmes
e romances, os homens aparecem fazendo o trabalho pesado na lavoura ou
sendo submetidos aos golpes mais pesados do chicote, sempre sob o jugo
de outro homem. Infelizmente, os registros históricos não são
diferentes, e algumas das mais populares narrativas de escravos foram
contadas da perspectiva masculina. A mais famosa, a \emph{Narrativa da
Vida de Frederick Douglass, Um Escravo Americano}, tornou"-se um
bestseller imediato. Publicada em 1845, o livro vendeu mais de 11.000
exemplares nos três primeiros anos após seu lançamento, sendo reimpressa
nove vezes e traduzida para o francês e o holandês para circular na
Europa. As críticas positivas da narrativa também transformaram Douglass
em uma celebridade do dia para a noite. Em 1847, foi a vez de \emph{A
Narrativa de William Wells Brown, Escravo Fugitivo. Escrita pelo
Próprio.} A narrativa de Brown também se transformou em bestseller,
perdendo apenas para Douglass em termos de vendas. Em 1853, Solomon
Northrup publicou sua autobiografia, \emph{Doze Anos de Escravidão},
sobre suas experiências como homem livre que foi sequestrado, vendido
como escravo e forçado a viver em cativeiro por doze anos. Juntas, essas
narrativas moldaram como os Estados Unidos entendiam a escravidão
durante o século XIX.

No século XX, as narrativas que continuaram a moldar as ideias sobre a
escravidão e a masculinidade americana foram reforçadas com o cinema e a
ficção. Em 1976, o romance \emph{Negras Raízes: A Saga de uma Família},
de Alex Haley, foi um bestseller, e gerou uma minissérie popular para a
televisão. Até hoje, o épico de Haley sobre Kunta Kinte continua a ser
uma das minisséries de maior audiência da história da televisão,
enquanto Haley ainda é o único autor afro"-americano a ter vendido mais
de um milhão de exemplares. Na mesma veia, Hollywood apresentou diversas
histórias sobre a luta contra a escravidão de uma perspectiva masculina:
\emph{Tempo de Glória}, o filme de Edward Zwick de 1989, por exemplo,
examina os feitos extraordinários de um regimento negro durante a Guerra
Civil. Outros filmes incluem \emph{Django Livre}, de Quentin Tarantino,
e o oscarizado \emph{12 Anos de Escravidão}, do diretor Steve McQueen.
Seja nas autobiografias, na ficção ou no cinema, os homens dominaram as
experiências narrativas da escravidão.

Contudo, as mulheres foram essenciais para a sobrevivência da
escravidão, especialmente depois que o Congresso Federal encerrou o
tráfico negreiro transatlântico para os Estados Unidos em 1808. A
condição escrava dos filhos seguia a das mães. Os corpos das mulheres
foram usados para produção e reprodução. De acordo com Ned e Constance
Sublette, os corpos das mulheres escravizadas eram o motor da
escravocultura e moviam uma economia global de consumo de algodão nos
Estados Unidos.\footnote{Ned and Constance Sublette, \emph{The American
  Slave Coast: A History of the Slave"-Breeding Industry} (Chicago:
  Lawrence Hill books, 2016), 24.} As mulheres trabalhavam em casa e no
campo, e estavam sujeitas à violência física e sexual. Nem mesmo a
gravidez protegia as mulheres do trabalho árduo, dos castigos, das
agressões ou dos leilões.

Quando a produção de algodão aumentou exponencialmente com os novos
territórios adquiridos pela Compra da Luisiana, pessoas escravizadas
foram forçadas a migrar dos estados superiores do Sul, como a Virgínia e
o Maryland, para o Extremo Sul, ou os ``Estados Algodoeiros'', como
Geórgia, Alabama, Carolina do Sul, Mississippi, Luisiana e
Texas.\footnote{A Compra da Luisiana foi a aquisição do território
  francês da Luisiana pelos Estados Unidos em 1803. Os EUA pagaram 50
  milhões de francos por terras que hoje incluem quinze estados
  americanos e duas províncias canadenses.} Durante esse movimento em
massa de pessoas, turmas de pessoas escravizadas foram agrilhoadas e
mandadas, a pé ou por vapores, para cultivar algodão. Meninas de doze a
quinze anos foram o único grupo demográfico mais comum do que os homens
negros migrando para o Sul, pois tinham a dupla capacidade de trabalhar
na lavoura e ter filhos. Em muitos sentidos, a história da escravidão
americana é a história das mulheres escravizadas.

Estima"-se que 12 milhões de africanos tenham sido levados para o Novo
Mundo, sendo que quase metade da carga humana importada para o oeste
tenha sido recebida pelo Brasil. As mulheres compunham uma parcela
significativa das pessoas roubadas para o Novo Mundo pela sua mão de
obra. No Brasil, de 1825 a 1885, mulheres escravizadas representavam
pouco menos de metade da população escrava.\footnote{Mary Karasch,
  ``Slave Women on the Brazilian Frontier in the Nineteenth Century'' in
  More Than Chattel: Black Women and Slavery in the Americas, ed. David
  Barry Gaspar and Darlene Clark Hine (Bloomington: University of
  Indiana, 1996), 81.} As histórias das mulheres escravizadas são
essenciais para entender as experiências das pessoas escravizadas.
Harriet Jacobs foi uma das primeiras autoras a ilustrar as diferenças
salientes da escravidão para as mulheres.\footnote{Ver Mary Prince,
  \emph{The History of Mary Prince: A West Indian Slave} (London: F.
  Westley and A. H. Davis, 1831); Prince foi a primeira narrativa da
  vida de uma mulher negra a ser publicada no Reino Unido.} ``A
escravidão é terrível para os homens'', Jacobs escreveu, ``mas é muito
mais terrível para as mulheres''. As histórias das mulheres escravizadas
passaram tempo demais na periferia dos estudos acadêmicos e do
engajamento social com o tempo. Reenfocar as experiências de vida das
mulheres escravizadas é fundamental, pois, nas palavras da historiadora
Stephanie Camp, ``a história das mulheres não apenas agrega ao que
sabemos, ela muda o que sabemos e como o sabemos''.\footnote{Stephanie
  M. H. Camp, Closer to Freedom: Enslaved Women and Everyday Resistance
  in the Plantation South (Chapel Hill: University of North Carolina
  Press, 2004), 3.}

É minha grande honra apresentar a história de Harriet Jacobs para os
leitores brasileiros. Sua narrativa clássica, \emph{Incidentes da Vida
de uma Escrava}, é um testemunho da violência emocional, física e sexual
à qual as mulheres eram sujeitadas nas mãos dos seus escravizadores. A
narrativa de Jacobs revela um dos aspectos mais íntimos da vida em
cativeiro: a violência sexual e a maternidade. Suas palavras assombrosas
nos oferecem um retrato austero e chocante do que significa ser uma
mulher escravizada e do que significa ser uma mãe escravizada.
\emph{Incidentes da Vida de uma Escrava} é, de longe, a autobiografia
mais importante de uma mulher que foi escravizada. Além disso, a
narrativa é total e completamente sua. Os escravizados eram proibidos de
ler e escrever, mas a alfabetização de Jacobs permitiu que ela
escrevesse sua própria história de forma autêntica, sem precisar fazer
concessões. Isso é importante, especialmente porque os ex"-escravos que
permaneceram analfabetos tiveram suas histórias contadas por terceiros
ou filtradas por propagandistas abolicionistas brancos, que tinham suas
próprias motivações políticas sobre como transmitir uma história para
leitores receptivos. Os críticos passaram décadas acreditando que a
autobiografia de Jacobs era uma obra de ficção, ou, pelo menos, não suas
próprias palavras. Foi só em 1987 que a historiadora Jean Fagen Yellin
provou a autenticidade do livro. Jacobs foi a primeira escrava fugitiva
a escrever sua própria narrativa nos Estados Unidos.

\section{Uma Mulher Escravizada em uma Sociedade Escravista Patriarcal}

Harriet Ann Brent Jacobs nasceu em torno do outono de 1813, em Edenton,
Carolina do Norte. Como os senhores de escravos muitas vezes não
registravam as datas de nascimento das suas propriedades, a grande
maioria das pessoas escravizadas não sabiam quando havia nascido. Para
muitas, os aniversários só podiam ser identificados pela estação, como o
inverno ou o verão. Os escravos eram ensinados a se considerarem, antes
de mais nada, a propriedade dos seus senhores. É interessante que,
quando jovem, Jacobs não estava ciente de que não pertencia a si mesma
ou aos seus pais. Quando eram pequenos, Jacobs e John, seu irmão mais
novo (chamado de William na narrativa), foram protegidos do sistema
complexo e violento tanto quanto seus pais conseguiam. Elijah Jacobs,
seu pai, era um carpinteiro, da propriedade do Dr. Andrew Knox. Elijah
era um homem altamente inteligente e habilidoso. Conta Jacobs que seu
pai tinha permissão para que ``exercesse sua profissão e administrasse
sua própria vida''. Apesar de poupar seu dinheiro, o pai nunca conseguiu
comprar seus próprios filhos. Os pais de Jacobs eram escravizados por
senhores diferentes. Sua mãe Delilah e sua avó Molly pertenciam ambas a
Margaret Hornbilow. Molly, também conhecida por Tia Martha, era muito
querida na comunidade, especialmente pelas suas habilidades de
cozinheira. Ela conseguiu obter sua alforria e morava na própria casa,
ganhando a vida como padeira.

Quando Jacobs tinha cerca de seis anos, Delilah, sua mãe, morreu. Jacobs
ficou arrasada, e igualmente incerta sobre qual seria seu destino.
Margaret, sua senhora, prometera a Delilah no seu leito de morte que
cuidaria e protegeria seus dois filhos. Apesar de não libertar os filhos
de Delilah da escravidão, ela se esforçou para protegê-los do trabalho
pesado. Margaret cumpriu sua palavra, cuidando de Jacobs e William e até
ensinando"-a a ler, escrever e costurar. Contudo, meros seis anos depois,
quando Jacobs tinha doze anos, Margaret adoeceu e morreu. Jacobs perdeu
sua senhora protetora no início da sua puberdade. Foi nesse momento que
a vida de Jacobs mudou drasticamente, e é assim que descobrimos o terror
para uma menina escravizada que é se transformar em mulher.

Em 1825, Margaret legou ``minha negra Harriet'' e ``minha escrivaninha
\& mesa de trabalho \& seu conteúdo'' para sua sobrinha de três anos,
Mary Matilda Norcom (conhecida como ``Srta. Emily Flint'' no texto). A
partir de então, Harriet e seu irmão foram mandados para a residência
dos Norcom. Mary Matilda Norcom era a filha do Dr. James Norcom. Como
Mary era uma criança pequena, seu pai foi colocado como tutor de todas
as suas propriedades. Norcom (chamado de ``Dr. Flint'') era um cidadão
muito respeitado na comunidade, mas a portas fechadas pretendia abusar
de Jacobs e ter relações sexuais com ela.

À medida que foi se tornando adulta, a vida de Jacobs mudou. Ela passou
a ser assolada pelas tentativas do seu senhor de explorá-la sexualmente.
Norcom era manipulador e tirânico, e atormentava Jacobs constantemente.
A narrativa de Jacobs é a primeira a ilustrar como as mulheres
escravizadas eram suscetíveis à violência sexual e o quão pouco podiam
se defender. Em um dos exemplos mais descritivos do tormento sexual,
Jacobs analisa como as mulheres escravizadas não tinham proteções para
impedir que fossem violadas. Além disso, na fazenda, não havia
solidariedade alguma entre as mulheres brancas e as escravizadas. Jacobs
explica como a senhora tinha apenas sentimentos de ciúme equivocado e
raiva contra a vítima. Não importava que as mulheres escravizadas não
tinham poder algum para recusar ou consentir com os desejos dos seus
senhores.

No início da história, na tentativa de rechaçar as ameaças sexuais de
Norcom, Jacobs tem um relacionamento com Samuel Tredwell Sawyer (chamado
de ``Sr. Sands''), um advogado branco. Jacobs tinha apenas quatorze anos
de idade quando conscientemente deu início a uma relação sexual para
obter um mínimo de proteção contra os avanços de Norcom. Não foi uma
solução perfeita, apenas uma tentativa de dissuasão, e um mal menor. Aos
vinte anos, Jacobs era a mãe de dois filhos com Sawyer, Joseph e Louisa.
Implacável, Norcom ameaçou vender os filhos de Jacobs para uma fazenda
vizinha, famosa pela sua brutalidade. Para Jacobs, Norcom sabia
expressar apenas luxúria, dominação e desdém, especialmente quando
rejeitado. Os filhos de Jacobs fazem com que ela chegue ao seu limite.
Sua esperança era que, se ela fugisse, Sawyer, o pai dos seus filhos,
conseguiria comprar as duas crianças de Norcom. Jacobs acreditava que se
Sawyer fosse o proprietário dos seus filhos, o relacionamento entre os
dois poderia levá-lo a conceder aos dois a sua alforria.

Em 1835, Jacobs foge da fazenda, mas em vez de se dirigir para o Norte,
esconde"-se no sótão minúsculo da avó. Por quase sete anos, Jacobs ocupou
um quartinho pequeno onde não podia se colocar de pé ou se esticar
completamente. O espaço tinha menos de três metros de comprimento, cerca
de dois metros de largura e um metro de altura, e era completamente
escuro. Ratos e camundongos corriam sobre a cama improvisada, na qual
ela só podia dormir de lado. Com cada nova estação, ela se perguntava
por quanto tempo ainda permaneceria prisioneira naquele sótão, incapaz
de sentir uma brisa refrescante ou abraçar seus filhos. Jacobs escreveu
cartas para a sua avó nas quais fingia estar no Norte, na tentativa de
convencer Norcom de que estava realmente além do seu alcance.

Em 1837, Sawyer conquistou maior proeminência e foi eleito para o
Congresso dos EUA. De acordo com os desejos de Jacobs, ele comprou seus
filhos. Contudo, quando Sawyer se mudou para Washington D.C., ele não
alforriou Joseph ou Louisa. Foi só em 1842 que Jacobs finalmente fugiu
para o Norte. Ela conseguiu se reunir com os filhos e se estabeleceu em
Boston, um bastião abolicionista. Ela continuou a ser fugitiva, no
entanto, pois Norcom tentou recapturá-la diversas vezes. Finalmente, em
1852, Jacobs foi comprada e libertada por Corneilia Grinnell Willis, sua
ex"-empregadora. Livre, ela finalmente pôde contar a própria história.
Após o sucesso de \emph{A Cabana do Pai Tomás}, de Harriet Beecher Stowe
(1852), Jacobs entendeu que contar sua própria história seria mais
poderoso do que qualquer obra de ficção.

Em cada capítulo, Jacobs guia seus leitores pela estrada perigosa que é
a escravidão. Boa parte da narrativa de Jacobs é dedicada a detalhar as
crueldades dessa instituição. O chicote e a violência são constantes,
infligidos por praticamente qualquer motivo, ou sem motivo nenhum. Ela
explica que o leilão é a arma mais poderosa contra as famílias escravas.
Durante o período pré-Guerra Civil, quase um terço das famílias escravas
foi separado por vendas. A separação podia ser causada por dívidas,
mortes, dificuldades econômicas ou despeito. Jacobs descreve uma mãe
cujos sete filhos foram vendidos e mandados para longe, todos no mesmo
dia. ``Para a mãe escrava o dia de Ano Novo chega carregado de tristezas
especiais. Ela se senta no chão frio da cabana, cuidando dos filhos que
poderão ser todos arrancados de si na manhã seguinte, e muitas vezes
anseia que ela e eles morram antes de o dia nascer'', Jacobs escreve. A
autora oferece aos seus leitores uma descrição dramática do seu
cativeiro físico e psicológico, ao mesmo tempo que aprende sobre a
cultura política e social dessa cidadezinha da Carolina do Norte e como
o mundo ao seu redor estava mudando.

Jacobs escreveu \emph{Incidentes da Vida de uma Escrava} entre 1853 e
1858. Foi um período turbulento na história americana. A década de 1850
foi uma das mais violentas em termos das disputas políticas e jurídicas
em torno da escravidão. No início da década, os Estados Unidos
reformularam a infame Lei do Escravo Fugitivo. A lei exigia que todos os
escravos fugitivos fossem devolvidos aos seus senhores,
independentemente de quanto tempo haviam vivido em liberdade. Ela
incentivava os caçadores de escravos, oferecendo recompensas por
capturas, e permitia que os caçadores de recompensas e os delegados
federais entrassem no Norte e até mesmo recrutassem cidadãos do norte
para recuperar ``propriedade roubada''. Desobedecer a nova lei poderia
levar a seis meses de prisão ou uma multa de 1.000 dólares (cerca de
30.000 dólares, corrigindo para a inflação). Em 1857, a Suprema Corte
dos EUA decidiu o caso Dred Scott, um marco na história da escravidão,
recusando"-se a reconhecer os americanos negros como cidadãos do país.
Roger Taney, Chefe de Justiça da Suprema Corte, emitiu a declaração
infame de que os negros ``não tinham direitos que o homem branco deveria
respeitar; e que o homem negro era justo e legalmente reduzido à posição
de escravo em seu benefício''. Jacobs estava ciente de que a Lei do
Escravo Fugitivo garantiria a legalidade da sua reescravização após a
fuga. Ela também escreveu sabendo que sua liberdade recém"-adquirida não
lhe garantia seus direitos ou cidadania. Com a eleição de Abraham
Lincoln para a presidência, a Carolina do Sul declarou sua secessão da
União, com o intuito de preservar a escravidão, e até fevereiro de 1861
os estados do Mississippi, Flórida, Alabama, Geórgia, Luisiana e Texas
fizeram o mesmo. Quando \emph{Incidentes da Vida de uma Escrava} foi
lançado em 1861, as tensões em torno da escravidão estavam no auge; o
país estava em guerra. Apesar de livre, Jacobs publicou sob o pseudônimo
``Linda Brent'', pois não desejava incriminar seus amigos e familiares.

\section{A Historiografia de Harriet Jacobs}

Sem dúvida alguma, o trabalho da incansável Jean Fagan Yellin sobre
abolicionistas negras faz dela a maior a autoridade sobre a vida de
Jacobs. \emph{Harriet Jacobs: A Life}, a premiada primeira biografia
extensa de Jacobs, junto com a coleção dos documentos da família Jacobs
que editou, oferecem aos leitores uma perspectiva detalhada sobre a vida
da autora durante e após a escravidão. A edição revolucionária de Yellin
de \emph{Incidentes da Vida de uma Escrava} também acabou com as
suspeitas de que a obra de ``Linda Brent'' seria fruto da abolicionista
branca Lydia Maria Child, sua editora. É graças ao trabalho de Yellin
que os estudiosos sobre o tema concordam e reconhecem que Jacobs foi a
única autora da sua narrativa. Além disso, Yellin enfatiza a agência,
força de vontade, coragem e honestidade de Jacobs. Assim, Jacobs não
deve ser lida como um complemento para Frederick Douglass, e sim como um
par à sua altura.

As memórias de Jacobs foram apenas o início dos seus esforços em prol
dos afro"-americanos. Durante toda a Guerra Civil, ela defendeu os
interesses de homens, mulheres e crianças escravizadas e
recém"-libertadas. Em 1863, ela fundou uma escola livre administrada por
negros, a Jacobs School, em Alexandria, Virgínia. Dois anos depois,
Jacobs se mudou para Savannah, Geórgia, com sua filha Louisa, onde
seriam representantes da Sociedade Auxiliadora dos Libertos da Nova
Inglaterra. Lá, as duas ensinaram ex"-escravos, e se recusaram a ir
embora quando ameaçadas por sulistas brancos. Jacobs acreditava na
liberdade coletiva e nos direitos de todos os americanos negros. Até sua
morte em 1897, ela continuou a trabalhar em associações beneficentes e
movimentos de reforma pela educação dos afro"-americanos. Yellin leva
seus leitores até da narrativa, apresentando uma vida de luta política e
serviço à comunidade.

Além disso, a respeitada estudiosa da história das mulheres negras Nell
Irvin Painter argumenta que \emph{Incidentes da Vida de uma Escrava}
ilustra três ideias fundamentais. Primeiro, o livro mostra como a
violência e o trauma eram infligidos aos escravizados. A violência era a
gravidade para as pessoas em cativeiro. Em outras palavras, a violência
mantinha as famílias negras presas sob o jugo dos seus donos. Da
separação ao abuso sexual, todas as armas possíveis foram empregadas
para manter homens, mulheres e crianças em estado constante de medo,
exploração e humilhação. Os efeitos da escravidão não foram apenas
físicos, foram emocionais e psicológicos também. Jacobs escreve
frequentemente sobre os ataques verbais que sofreu. A violência e a
ameaça da violência cercavam e prendiam todas as pessoas que trabalhavam
na fazenda. Segundo, Painter afirma que a obra de Jacobs tenta fazer com
que o leitor abandone a ideia do ``negrinho feliz''. Os fazendeiros
adoravam promover mitos de que os escravizados estavam contentes com a
sua sina na vida. Jacobs nos garante que nada poderia estar mais
distante da verdade, e que a escravidão também não era uma instituição
civilizadora. Ela dedica parte do seu livro ao esforço de desmentir esse
mito para os nortistas e de ilustrar que a escravidão roubava dos
escravizados sua felicidade e sua humanidade. Terceiro, Painter acredita
que Jacobs oferece aos seus leitores uma de suas afirmações mais
importantes, a saber, que as mulheres negras em cativeiro não podem ser
comparadas ou ``julgada{[}s{]} pelos mesmos padrões'' que as livres,
especialmente as brancas.\footnote{Nell Irvin Painter, ``Introduction,''
  \emph{Incidents in the Life of a Slave Girl by Harriet Jacobs},
  (London: Penguin Books, 2000), \versal{IX"-X}.} Em termos de abuso sexual, a
crítica Saidiya Hartman argumenta que o consentimento era impossível
para as mulheres escravizadas. Era impossível se defender da violência
sexual cometida contra elas. Tanto legal quanto socialmente, Hartman
afirma que as mulheres negras eram consideradas inestupráveis. Assim, a
virtude e a castidade eram características que jamais poderiam ser
associadas às mulheres negras.

Painter também afirma que a ``narrativa tem uma perspectiva de gênero
consciente, é totalmente feminista e critica a escravidão por corromper
a moral e as famílias de todos que entravam em contato com ela, fossem
eles ricos ou pobres, negros ou brancos''. Durante o livro, vemos como
Jacobs não consegue realizar os ideais morais e vitorianos de feminidade
e pureza. Contudo, nem Jacobs nem qualquer mulher negra da sua época
teria sido capaz de viver esses ideais impossíveis em cativeiro. Painter
afirma corretamente que a autobiografia de Jacobs ``alicerça a análise
da feminidade negra'' como algo independente e incomparável àquela das
mulheres brancas.\footnote{Nell Irvin Painter, ``Introduction,''
  \emph{Incidents in the Life of a Slave Girl by Harriet Jacobs},
  (London: Penguin Books, 2000), ix; Ver também Hazel Carby,
  \emph{Reconstructing Womanhood: The Emergence of the Afro"-American
  Woman Novelist} (New York: Oxford University Press, 1987), 39,45-61.}

Mais recentemente, Tera Hunter argumenta em \emph{Bound in Wedlock:
Slave and Free Black Marriage in the Nineteenth Century} que ninguém
fala com mais eloquência sobre a antítese entre escravidão, casamento e
paternidade do que os próprios escravizados. Hunter afirma que mesmo
para escravos fugitivos famosos, como William e Ellen Craft, o casamento
e a paternidade não existiam sem liberdade.\footnote{
  William e Ellen Craft foram escravizados em Macon, Geórgia, e fugiram
  para a liberdade em 1848. Ellen se disfarçou de senhora de escravos
  branca, graças ao seu tom de pele claro, enquanto William, seu marido,
  fingiu ser seu escravo. Eles escreveram sua própria narrativa de fuga,
  publicada sob o título \emph{Running a Thousand Miles for Freedom: The
  Escape of William and Ellen Craft from Slavery.}} Em outras palavras,
a liberdade era essencial para viver esses relacionamentos, algo que o
leitor também pode compreender ao ler algumas das entrevistas da WPA com
ex"-escravos, publicada nesta Série de Narrativas de Escravos da Editora
Hedra. Na escravidão, os votos de casamento muitas vezes eram recitados
na forma ``até que sejamos separados''. Jacobs nunca casou com o Sr.
Sands, mas o arranjo entre os dois não era incomum. Na verdade, Hunter
afirma que, enquanto muitos casamentos entre brancos não eram
sancionados por autoridades civis ou religiosas, essas uniões eram
amplamente reconhecidas pela sociedade e não estavam sujeitas a ``forças
externas de destruição''. Hunter defende que a maioria dos estudiosos
ignora esse fato e opera sob a falácia de que os casamentos dos
escravizados podem ser comparados com os da elite branca. Hunter também
afirma que um dos maiores obstáculos emocionais enfrentados pelos
escravizados era com as ``iliberdades da escravidão e dos casamentos''.
Perante a insegurança esmagadora da sua situação, alguns casais
escravizados não conseguiam reconciliar o ato de ``casar"-se'' ou de ter
filhos em cativeiro. A fuga era a única solução para criar e proteger a
unidade familiar negra.\footnote{Tera Hunter, \emph{Bound in Wedlock:
  Slave and Free Black Marriage in the Nineteenth Century} (Cambridge:
  Belknap, a division of Harvard University Press, 2017), 12-13; See
  also Ed} Foi por isso que Elijah e Delilah lutaram, sem nunca
conquistar, em vida, para seus próprios filhos.

Além das vidas dos escravizados, os estudiosos também estudam sua
linguagem.\footnote{Ver Margaret Washington, "From Motives of Delicacy":
  Sexuality and Morality in the Narratives of Sojourner Truth and
  Harriet Jacobs." \emph{The Journal of African American History} 92,
  no. 1 (2007): 57-73.} Durante toda a narrativa, Jacobs é cuidadosa com
o uso da linguagem. Ela recorre a eufemismos para disfarçar ou
neutralizar suas experiências. Dado seu senso de decoro, Jacobs queria
que os leitores lessem nas entrelinhas. Até mesmo o título,
\emph{Incidentes}, sugere experiências cotidianas inofensivas. Sem
dúvida alguma, Jacobs está dividindo com os leitores seus traumas, mas
ela não se prende aos momentos mais violentos. Nada em sua narrativa é
hiperbólico ou exagerado. Culturalmente, teria sido vergonhoso para uma
mulher divulgar essas experiências. Lydia Maria Child escreveu que ``a
própria Jacobs admitiu que determinados detalhes de sua vida deveriam
ser sussurrados `ao pé do ouvido de uma amiga muito
querida'''.\footnote{Ibid., 57.} Ainda assim, Jacobs apresenta uma
expressão ao mesmo tempo ponderada e poderosa do feminismo perante o
abuso sexual.

Não é por falta de confiança que Jacobs camufla suas palavras; ela
estava tentando evitar a crença negativa e generalizada de que as
mulheres negras demonstravam comportamentos ilícitos de natureza sexual.
Amigos avisaram Jacobs que o excesso de candura sobre sua vida poderia
levá-la a ser desprezada e rejeitada em público. A historiadora Margaret
Washington argumenta que ``enquanto não temos motivo algum para duvidar
de Jacobs\ldots{} ter \emph{dois} relacionamentos com \emph{dois} homens
brancos estava \emph{longe} de ser uma imagem neutra para o público
nortista'', algo que até poucos círculos abolicionistas estariam
dispostos a aceitar.\footnote{Ibid., 67.} Jacobs não queria causar
escândalo. Ela estava trabalhando na missão difícil de revelar sua vida
e, simultaneamente, manter sua própria respeitabilidade.

\section{Meninice e Maternidade da Perspectiva Escrava}

Dois temas se destacam durante a narrativa: meninice e maternidade. A
meninice negra é um campo emergente no qual estudiosos examinam a
representação histórica e literária das meninas negras e dos seus papéis
em suas comunidades.\footnote{Para mais sobre a juventude de mulheres
  negras, ver: Nazera Sadiq Wright, \emph{Black Girlhood in the
  Nineteenth Century} (Urbana: University of Illinois Press, 2016);
  Marcia Chatelain, \emph{South Side Girls: Growing Up in the Great
  Migration} (Durham: Duke University Press, 2015); e Ruth Nicole Brown,
  \emph{Hear Our Truths: The Creative Potential of Black Girlhood}
  (Urbana: University of Illinois Press, 2013).} O próprio título do
livro de Jacobs no original, \emph{Incidents in the Life of Slave Girl}
(``incidentes na vida de uma menina escrava''), informa ao leitor que a
narrativa coloca a meninice no centro. Para as meninas escravizadas, a
inocência se esmorece rápido, quando não é completamente erradicada. ``A
moça escrava é criada em uma atmosfera de medo e libidinosidade'',
escreve Jacobs. Em uma de suas passagens mais descritivas, ela discute o
que significa para uma menina ter sua inocência arrancada: ``Mesmo a
criancinha, acostumada a atender
sua senhora e os filhos, aprende antes dos doze anos de idade por que
sua senhora odeia esse escravo ou aquele''. Ela reconhece que as meninas
escravizadas entendiam até quando suas mães eram o motivo para a fúria e
o ciúme das senhoras. As meninas escravizadas se tornam
``conhecedora{[}s{]} precoce{[}s{]} da maldade''. Jacobs escreveu que
para as meninas escravizadas, o som dos passos do seu senhor provoca
tremores. No instante em que o senhor se interessa por elas sexualmente,
as meninas escravizadas entendem que não são mais crianças, e certamente
não aos olhos dele. Para as meninas escravizadas, Jacobs defende que a
beleza é a pior das maldições. Não havia momentos em que alguém como
Jacobs sequer era capaz de valorizar sua própria beleza. Apesar de
escrever suas memórias e ter uma longa vida adulta, Jacobs lamenta:
``Não consigo expressar tudo o que sofri na presença desses agravos, nem
o quanto eles ainda me ferem em retrospecto''. Os conceitos de inocência
e virtude nunca eram estendidos a crianças ou mulheres escravizadas. É
importante observar que Norcom tinha 52 anos quando começou a perseguir
Jacobs, então com 13 anos. Ainda muito jovens, meninas negras são
forçadas a se tornarem adultas, até mães. Jacobs afirma que seus quinze
anos foram um período muito triste na sua vida sob a escravidão. Norcom
sussurrava obscenidades no seu ouvido. Ele era implacável; ela,
indefesa. Esse é o terror da escravidão para as mulheres.

Além da violência sexual havia a incapacidade de poder oferecer cuidado
e proteção aos próprios filhos. A maternidade foi uma das maiores
batalhas da vida de Jacobs, e seria impossível ignorar o amor pelos seus
filhos dentro da narrativa. Os filhos foram a razão para Jacobs ter
sobrevivido. As vozes dos seus filhos e até a sua capacidade limitada de
vê-los enquanto estava escondida era uma fonte de vida para ela.

Diversas vezes, Jacobs escreve que desejou a morte em muitas e muitas
ocasiões até seus filhos nascerem. Quando Jacobs deu à luz o seu filho,
suas motivações para viver mudaram. Pessoas diziam que seu filho era
lindo. Como qualquer mãe, ela adorava observar os filhos dormindo. ``Ele
estava plantando suas raízes no fundo da minha existência'', ela
escreve. Com o amor pelos filhos veio a dor. A escravidão era uma nuvem
negra que pairava sobre a maternidade. Legalmente, Norcom lembrava, seu
filho não pertencia a ela. Para as mulheres escravizadas, a maternidade
era uma chacota. As mães não podiam negar seu sentimento inato de amor,
mas, ao mesmo tempo, viam a morte como uma forma de salvação. Jacobs
desejava desesperadamente que seus filhos se libertassem do cativeiro e
da dor que ela sofria, mesmo que isso significasse sua morte.

Basicamente, o que Jacobs queria para sua família era um lar, um espaço
onde pudesse ser provedora, protetora e progenitora. Como a sua própria
mãe morrera jovem, a relação maternal mais forte que Jacobs tinha era
com a sua avó. Tia Martha era a única pessoa em quem podia confiar e a
única que buscou protegê-la a qualquer custo. Sua liberdade e
independência literal e figurativamente criaram um espaço para Jacobs
escapar do cerco de Norcom. A ironia é que o único lar onde Jacobs teria
a própria proteção e poderia cuidar dos filhos (ainda que à distância)
era o sótão da avó. O lar serve ao mesmo tempo como refúgio e como
prisão.

A meninice e a maternidade são histórias que Frederick Douglass, William
Wells Brown e Solomon Northup podem testemunhar, mas nunca viver.
\emph{Incidentes da Vida de uma Escrava} é uma obra especial e uma
perspectiva séria sobre o terror da escravidão. Douglass pode usar sua
narrativa para recontar a famosa briga com o Sr. Covey, na qual derrota
fisicamente o homem que tentava domá-lo, mas Jacobs não tem essa opção.
Simplesmente rechaçar a raiva de Norcom a coloca sob um perigo terrível.
Ainda assim, a obra de Jacobs é corajosa. Durante toda a narrativa, ela
resiste ativamente ao poder de Norcom de transformar sua feminidade e
sua maternidade em arma contra ela mesma.

\section{Entendendo Harriet Jacobs Hoje}

Jacobs foi a primeira mulher negra escravizada a escrever sobre suas
experiências, mas não a última. Sua obra convenceu outras a contar suas
histórias, que por sua vez levaram os estudiosos a escrever sobre as
inúmeras experiências de mulheres escravizadas. O cânone das narrativas
das mulheres escravizadas hoje inclui a obra de Louisa Piquet, que
sofreu por anos como concubina do seu senhor, com quem teve quatro
filhos. Também conhecemos Bethany Veney, que viveu até os 103 anos e
escreveu sobre sua vida como escrava no Vale do Shenandoah, no estado da
Virgínia. Também somos gratos aos historiadores que recuperaram as
histórias traumáticas de mulheres como Celia, que matou seu senhor após
sofrer abusos sexuais constantes, ou de Margaret Garner, que matou uma
filha e tentou matar os outros três para impedir que fossem
reescravizados.

No mundo dos movimentos Black Lives Matter e \#Metoo nos Estados Unidos,
ou da Lei Maria da Penha no Brasil, a obra de Jacobs jamais foi tão
relevante. Ela dá voz àquelas que foram vitimizadas e silenciadas. Seu
livro é um apelo à humanidade, a reconhecer o poder inegável das
mulheres negras na escravidão e na liberdade. A obra de Jacobs
estabelece um precedente para como as mulheres negras de toda a história
podem resistir e reagir a assédio sexual, ataques verbais e violência.
As mulheres negras têm uma rica tradição de protesto contra os seus
opressores. De Jacobs a Ida B. Wells, Rosa Parks, Anita Hill e Tarana
Burke, as mulheres negras usaram coletivamente suas vozes para falar
sobre seus ``incidentes'' traumáticos.\footnote{Ida B. Wells foi uma
  ativista e jornalista, líder intrépida e de uma cruzada nacional
  contra os linchamentos. Rosa Parks foi uma ativista que começou sua
  carreira investigando casos de abuso sexual no sul dos EUA. Sua
  história, e a de muitas outras mulheres corajosas, é discutida em
  \emph{At the Dark End of the Street: Black Women, Rape, and
  Resistance --- A New History of the Civil Rights Movement from Rosa
  Parks to the Rise of Black Power} (New York: Vintage Press, 2010), de
  Danielle McGuire. Anita Hill é a professora universitária e advogada
  que acusou Clarence Thomas, juiz da Suprema Corte dos EUA, de assédio
  sexual. Tarana Burke é a fundadora do \emph{\#metoo}, um movimento
  internacional contra o abuso e o assédio sexual.} Não é surpresa que
as fundadoras do movimento Black Lives Matter sejam três mulheres negras
jovens: Alicia Garza, Patrisse Cullors e Opal Tometi.

A obra de Jacobs é ao mesmo tempo pessoal e política. Ela ilumina o que
significa ser mulher e mãe na escravidão. Encorajo os leitores a
pensarem criticamente sobre os perigos e as experiências que as jovens
escravizadas enfrentavam. Como é ser uma mãe escravizada? Como devemos
entender o custo físico e emocional de ser uma mulher escravizada? Como
a resistência à opressão se manifesta nesta narrativa? São todas
questões que merecem ser investigadas. Encorajo meus leitores a
refletirem profundamente sobre o retrato da comunidade de Jacobs e sobre
o que estava em jogo. Encorajo meus leitores a pensarem sobre os limites
do cativeiro. Por fim, encorajo os leitores a pensarem sobre sua própria
capacidade de produzir mudanças, mesmo que em espaços pequenos e
isolados. Todos temos algo a aprender. E todos podemos levar a sério os
incidentes nas vidas das meninas negras; não apenas pelo que é terrível,
mas para mudar o que sabemos e como o sabemos.
